\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}


\title{Náklady, kalkulace a ceny - Přednáška 5}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Rozpoznání jednicového a režijního nákladu - výrobní podnik}
\begin{itemize}
\item spotřeba mléka - jednicový náklad
\item odpisy varných kádí - režijní náklad
\item spotřeba el. energie ve výrobě - jednicový náklad
\item časová mzda výrobního dělníka - jednicový náklad
\item úkolová mzda výrobního dělníka - jednicový náklad
\item spotřeba el. energie na světlo a teplo ve výrobě - režijní náklad -
  režijní náklad
\item mzda pracovníka údržby - režijní náklad
\item zkoušky kvality jednolivých produktů - režijní náklad
\item spotřeba papíru pro balení výrobků - jednicový náklad (přímo na výrobek) - např.
\item pro plata výrobků - režiní náklad
\item dopravní náklady spojené s rozvozem hotových výrobků - režijní náklad
\end{itemize}

\section{Přímé náklady}
Náklady souvisedjící s určitým druhem výkonu, jejichž výše je na daný výkon
hospodárně zjistitelná a stanovitelná

Jednoznačně jsou přiřazovány výkonu, výkon = bezprostřední příčina

Vážení spotřeby, měření, existence normy, projektu, smlouvy, licence, odpis
jednoúčelového zařízení, specifický komunikační kanál

\section{Přímé náklady}
Nelze jednoznačně zjistit ani stanovvit na daný výkon

Mohou souviset s výkonem, s více výkony či se zajišťováním činnosti útvarů. -
např. náklady na rozvoz více výrobků.

\subsection{Rozpoznání přímých a nepřímých nákladů}
\begin{itemize}
    \item spotřeba mléka - přímý náklad
    \item odpisy varných kádí  - nepřímý náklad
    \item odpisy výrobní haly - nepřímý náklad (nedá se přesně určit, kolik
      výrobní haly připadá přímo na produkt)
    \item spotřeba el. energie ve výrově - přímý náklad (když se zaznamenává
      spotřeba)
    \item časová mzda výrobního dělníka - nepřímý náklad
    \item úkolová mzda výrobního dělníka - přímý náklad
    \item spotřeba el. energie na světlo a teplo ve výrobě - nepřímý náklad
    \item mzda pracovníka údržby - nepřímý náklad
    \item zkoušky kvality jednotlivých produktů - přímý náklad (když vím, kolik
      času ztráví na kterém produktu při jeho měsíční mzdě)
    \item spotřeba papíru pro balení výrobků - přímý náklad
    \item dopravní náklady spojené s rozvozem hotových výrobků - nepřímý (dá se
      zjistit na jeden produkt jen přes zprostředkovaný výpočet)
      náklad
    \item reklama produktu ve vybraných médiích - přímý náklad
\end{itemize}

\section{Členění středisek - dle charakteru činnosti}
\begin{enumerate}
\item útvary hlavní činnosti
\item obslužné servisní útvary
\item útvary správy a řízení
\item speciální útvary (nevýrobní)
\item strategické útvary
\end{enumerate}

\section{Fixní náklady}
konstantní v nějakém časovém období

\subsection{Členění fixních nákadů}
\begin{enumerate}
\item dle vztahu k objemu výkonu
  \begin{itemize}
  \item absolutně fixní náklady - jednorázové a průběžné
  \item měnící se skokem
  \end{itemize}
\item v závislosti na čase
  \begin{itemize}
  \item čisté FN
  \item FN s trendem
  \item FN s periodickým kolísáním
  \end{itemize}
\item z heldiska možnosti úspor nákladů
  \begin{itemize}
  \item FN neovlivnitelné
  \item FN ovlivnitelné
  \end{itemize}
\item z hlediska využití výrobní kapacity
  \begin{itemize}
  \item FN využité
  \item FN nevyužité (volné)
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Variabilní náklady}
závisí na objemu produkce

\subsection{Členění variabilních nákladů}
\begin{enumeratel}
\item proporcionální - lineární
\item podproporcionální - degresivní
\item nadproporcionální - progresivní
\item regresivní
\end{enumerate}

$$K_r =\frac{\frac{N_2 - N_1}{N_1}}{\frac{Q_2 - Q_1}{Q_1}}$$

\end{document}
